<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- Version corrigée sur les conseils de Mme Pinche -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="full">Jean Bart et Louis XIV</title>
            <title type="full">Drames maritimes du XVIIe siècle</title>
            <title type="full">par Eugène Sue</title>
            <author><persName>Eugène Sue</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé dans le cadre du devoir XSLT du Master 2 TNAH</resp>
               <persName>
                  <forename>Pierre</forename>
                  <surname>Tuloup</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Marescq et Compagnie, éditeurs</publisher>
            <publisher ana="contributeur">Beaucé, Jean Adolphe (1818-1875). Illustrateur</publisher>
            <pubPlace>3, rue du Pont de Lodi, près le Pont-Neuf, Paris</pubPlace>
            <date when="1851">1851</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title type="main">Jean Bart et Louis XIV : drames maritimes du XVIIe siècle / par
                     Eugène Sue ; édition illustrée... par J.-A. Beaucé</title>
                  <title type="subtitles">Tome I</title>
                  <author><name>Eugène Sue</name>
                     <persName xml:id="Sue">
                        <forename>Eugène</forename>
                        <surname>Sue</surname>
                     </persName></author>
                  <editor><name>Marescq et Compagnie, éditeurs</name>
                     <persName xml:id="Marescq">
                        <surname>Marescq</surname>
                        <roleName>Editeur scientifique</roleName>
                     </persName></editor>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Beaucé, Jean Adolphe (1818-1875). Illustrateur</publisher>
                  <pubPlace>3, rue du Pont de Lodi, près le Pont-Neuf, Paris</pubPlace>
                  <date when="1851">1851</date>
                  <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6365618w/f14.item"
                     >Bibliothèque nationale de France, département Philosophie, histoire, sciences
                     de l'homme</distributor>
                  <availability>
                     <licence>Domaine public</licence>
                  </availability>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title>Jean Bart et Louis XIV : drames maritimes du XVIIe siècle / par Eugène Sue
                     ; édition illustrée... par J.-A. Beaucé</title>
                  <biblScope unit="page" from="02" to="03">pp. 2-3</biblScope>
                  <biblScope unit="volume" n="1">vol.1</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <quotation marks="all"/>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1851">1851</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fr">Français</language>
         </langUsage>
         <textDesc n="novel">
            <channel mode="w">imprimé</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="art"/>
            <factuality type="fiction"/>
            <interaction type="none"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="entertain" degree="high"/>
            <purpose type="inform" degree="medium"/>
         </textDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name>Dunkerque, France</name>
               <time>Milieu du 17ème siècle</time>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listPerson type="Bart_family">
               <person xml:id="Cornille-Bart">
                  <persName>
                     <forename>Cornille</forename>
                     <surname>Bart</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person xml:id="Jean-Bart">
                  <persName>
                     <forename>Jean</forename>
                     <surname>Bart</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person xml:id="Catherine-Janssen">
                  <persName>
                     <forename>Catherine</forename>
                     <surname>Janssen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <listRelation>
                  <relation name="parent" active="#Cornille-Bart" passive="#Jean-Bart"/>
                  <relation name="parent" active="#Catherine-Janssen" passive="#Jean-Bart"/>
                  <relation name="enfant" active="#Jean-Bart"
                     passive="#Cornille-Bart #Catherine-Janssen"/>
               </listRelation>
            </listPerson>
            <listPerson type="OtherPersons">
               <person sex="homme" xml:id="Haran-Sauret">
                  <persName>
                     <forename>Jacques</forename>
                     <surname>Seyrac</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person sex="homme" xml:id="Curé">
                  <persName>
                     <surname>M. le Curé de Prince</surname>
                  </persName>
                  <occupation>Curé</occupation>
               </person>
               <person sex="homme" xml:id="Rembrandt">
                  <persName>
                     <surname>Rembrandt</surname>
                     <roleName>peintre, espion</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <listRelation>
                  <relation name="ami" active="#Jean-Bart #Haran-Sauret"/>
                  <relation name="capitaine" active="#Cornille-Bart" passive="#Haran-Sauret"/>
               </listRelation>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place xml:id="Japon" type="pays">
                  <placeName>
                     <country>Japon</country>
                     <settlement type="pays">Japon</settlement>
                     <name>Japon</name>
                  </placeName>
               </place>
               <place xml:id="Espagne" type="pays">
                  <placeName>
                     <country>Espagne</country>
                     <settlement type="pays">Espagne</settlement>
                     <name>Espagne</name>
                  </placeName>
               </place>
               <place xml:id="Bayonne" type="ville">
                  <placeName>
                     <country>France</country>
                     <settlement type="ville">Bayonne</settlement>
                     <name>Bayonne</name>
                  </placeName>
               </place>
               <place xml:id="Dunkerque" type="ville">
                  <placeName>
                     <country>France</country>
                     <settlement type="ville">Dunkerque</settlement>
                     <name>Dunkerque</name>
                  </placeName>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body xml:lang="fr">
         <div type="chapter" n="1">
            <head>Chapitre I</head>
            <p>Et le groupe s'étant dissipé, <persName ref="#Haran-Sauret">Haran-Sauret</persName>
               ferma sa porte, fort mécontent des éclats de rire qu'il entendit encore résonner au
               loin; puis il s'assit sur un escabeau dans le réduit qui précédait la chambre à
               coucher de maître <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName>.</p>
            <p>
               <persName ref="#Haran-Sauret">Jacques Seyrac</persName>, natif de <placeName
                  ref="#ville">Bayonne</placeName>, et dit <persName ref="#Haran-Sauret"
                  >Haran-Sauret</persName> depuis sa migration dans le Nord, tirait ce surnom de son
               ancien état de pêcheur de harengs, qu'il avait d'abord exercé à <placeName
                  ref="#ville">Dunkerque</placeName>, mais qu'il avait abandonné pour s'attacher au
               sort de <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName>, et le suivre dans
               ses courses contre les Anglais et les Hollandais. <persName ref="#Haran-Sauret"
                  >Haran-Sauret</persName>, par abréviation <persName ref="#Haran-Sauret"
                  >Sauret</persName>, était un brave et honnête marin, quelque peu clerc; car, chose
               assez extraordinaire pour temps, il savait lire fort couramment. Or, cette faculté,
               jointe à son imagination toute méridionale, en le mettant à même de s'imprégner, pour
               ainsi dire, des récits mensongers des navigateurs de l'époque, lui avait donné
               l'envie de les imiter, ce qu'il faisait effrontément lorsqu'il venait à raconter ses
               voyages océaniques et périlleux, et surtout véridiques, ainsi qu'on l'a vu;
               d'ailleurs probe, intrépide, et en tout dévoué à son capitaine <persName
                  ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName>.</p>
            <p> En s'asseyant sur son escabeau, <persName ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName>
               reprit l'intéressante occupation qu'il avait interrompue pour aller donner des
               nouvelles de son maître : il s'agissait du parachèvement d'une petite galère en
               miniature qui pouvait vraiment passer pour un chef-d'œuvre car, depuis
                  l'espalier<note type="gloss" place="bottom">(4) L'espalier, à bord des galères de
                  premier rang, était un espace carré compris entre le logement du capitaine et les
                  bancs des rameurs. De chaque côté de l'espalier étaient des balustrades nommées
                  bandins et bandinets.</note> jusqu'aux bandinets et à la rambarde <note
                  type="gloss" place="bottom">(5) La rambade était une plate-forme élevée de
                  quelques pieds au dessus du pont, servant de gaillarde avant aux matelots qui
                  faisaient la manoeuvre.</note>, tout était imité et exécuté avec une exactitude
               scrupuleuse. Aussi le vieux marinier s'arrêtait-il de temps en temps pour sourire
               complaisamment son ouvrage, quoiqu'une seule chose l'affligeât beaucoup. </p>
            <figure>
               <!--Contient la description d'une image et deux notes de bas de page correspondant à l'extrait encodé.-->
               <graphic url="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6365618w/f15.item"/>
               <head>Dessin : Gravure représentant Michel Jacobsen, par l'illustrateur Beaucé. </head>
               <!-- balise non adaptée pour une légende => figDesc -->
               <figDesc>Michel Jacobsen est né en <date when="1560">1560</date> à Dunkerque alors en
                  Flandre espagnole. Il fait carrière en tant que corsaire et vice amiral pour le
                  compte du roi d'Espagne, de <date when="1588">1588</date> à <date when="1633"
                     >1633</date>. C'est l'arrière-grand-père de Jean Bart, lui aussi corsaire né à
                  Dunkerque et ayant servi le roi de France. Jean Adolphe Beaucé rappelle ici les
                  liens de parenté entre les deux personnages.</figDesc>
               <figDesc>Michel Jacobsen, arrière-grand-père de Jean Bart, en habits militaires assis
                  sur une chaise et fumant sa pipe.</figDesc>
            </figure>
            <p>— Les carrosses ou tentes situées à l'arrière des galères étaient ordinairement
               enrichies des étoffes les plus somptueuses, tandis que le pauvre <persName
                  ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName> sienne, qu'un vieux n'avait, pour couvrir le
               carrosse de était-il à en- morceau de revesche rouge tout passe. Aussi envier de
               toutes ses forces un petit coin de la bannière de <persName ref="#Curé">M. le curé de
                  Prince</persName>, voire même de la splendide étole de <persName ref="#Curé">M. la
                  paroisse</persName>, pour orner sa galère, lorsque le bruit du sifflet de son
               maître vint l'arracher à ces sacrilèges et diaboliques tentations.</p>
            <p>
               <persName ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName> se leva donc précipitamment, ouvrit
               une portière de lourde tapisserie à dessins bariolés de jaune et de rouge, et se
               trouva dans la chambre de <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille
               Bart</persName>.</p>
            <p> Les murs de cet appartement, à solives brunes et saillantes, étaient couverts d'un
               épais cuir d'<placeName ref="#pays">Espagne</placeName>, sur lequel on voyait encore
               çà et là quelques traces d'une ancienne dorure. Au fond de cette vaste pièce
               s'élevait un lit large et massif, et quatre colonnettes de noyer noirci par le temps
               en soutenaient le dais et les rideaux, faits d'une tapisserie pareille à celle de la
               portière.</p>
            <p> Quelques grandes chaises de même étoffe, deux bahuts en ébène sculptée, surmontés de
               quelques grands vases du <placeName ref="#pays">Japon</placeName>, blancs et bleus,
               complétaient l'ameublement de cette chambre, carrelée de dalles de faïence de
               diverses couleurs, et faiblement éclairée par une seule fenêtre haute, longue et
               étroite, dont les petits carreaux en losanges étaient encadrés dans un grillage de
               plomb.</p>
            <p> Les rayons du soleil à son déclin, traversant l'épaisse verdure des lierres et des
               houblons qui ombrageaient en dehors l'ogive de cette fenêtre, faisaient étinceler ses
               vitraux, d'où jaillissait une large zone de lumière dorée, tandis que les autres
               parties de la salle restaient dans cette obscurité si chère aux peintres de l'école
               de <persName ref="#Rembrandt">Rembrandt</persName>.</p>
            <p> Assis sur le lit était maître <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille
                  Bart</persName>, homme d'une grande taille, à cheveux blancs et à moustache encore
               blonde; mais son visage ouvert et fortement dessiné paraissait abattu par la
               souffrance. Ce capitaine était enveloppé d'un grand surtout d'étamine brune, et
               appuyait sa tête pâle et amaigrie sur l'épaule d'une femme d'environ quarante ans,
               vètue d'une robe de laine noire à long corsage, d'une fraise blanche empesée, et
               d'une espèce - de béguin de velours noir.</p>
            <p> Aux pieds du blessé s'agenouillait un enfant dont on ne voyait - que les longs
               cheveux blonds.</p>
            <p> Cette femme était <persName ref="#Catherine-Janssen">Catherine Janssen</persName>,
               épouse de maître <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName>; cet enfant
               était leur fils, <persName ref="#Jean-Bart">JEAN BART</persName>.</p>
            <p>
               <said who="#Catherine-Janssen" toWhom="#Cornille-Bart">Soutenez-vous sur moi, mon
                  ami,</said>— dit <persName ref="#Catherine-Janssen">Catherine</persName> à son
               mari, ne craignez pas de me fatiguer; le physicien a surtout recommandé que vous ne
               fassiez aucun effort. Toi, <persName ref="#Jean-Bart">Jean</persName>, dépêche vite
               de chausser les mules à ton père, afin qu'il puisse se lever. Et vous, <persName
                  ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName>, ajouta-t-elle en se tournant vers le vieux
               marinier, qui attendait tristement des ordres près de la portière, et vous, <persName
                  ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName>, aidez-nous à transporter le maître dans son
               fauteuil.</p>
            <p> Ayant chaussé les mules de son père, l'enfant se releva.</p>
            <p> C'était un robuste garçon d'environ neuf ans, d'une taille moyenne, mais vigoureuse.
               Son front large, ses sourcils prononcés, ses grands yeux bleus bien fendus et bien
               vifs, exprimaient une résolution peu commune, tandis que ses bonnes joues rondes,
               hâlées par le grand air, annonçaient la force et la santé.</p>
            <p> Enfin, pour terminer dignement ce portrait, nous avouerons que, malgré les soins
               incessants de mademoiselle <persName ref="#Catherine-Janssen">Catherine
                  Bart</persName>, le justaucorps et les chausses de son fils témoignaient à leur
               manière. par maints accrocs plus ou moins récents, témoignaient, dis-je, de la
               turbulence et de la vivacité du jeune monsieur, ainsi que l'appelait son vieil ami
                  <persName ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName>.</p>
            <p> Lorsque <persName ref="#Jean-Bart">Jean</persName> eut entendu sa mère parler du
               grand fauteuil, il courut vers ce meuble et le roula près de la fenêtre, pendant que
               maître <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName>, appuyé sur les bras
               de sa femme et de <persName ref="#Haran-Sauret">Sauret</persName>, arrivait à pas
               lents, la taille courbée, la respiration pénible, s'arrêtant çà et 1à, car il ne
               pouvait parfois réprimer le léger cri que lui arrachait une douleur aiguë.</p>
            <p> Pendant le siège, <persName ref="#Cornille-Bart">Cornille Bart</persName> avait reçu
               deux balles de mousquet dans le flanc droit, et l'une d elles n'avait pu être
               extraite..</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
